'\" t
.\"     Title: shadow
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 24/02/2025
.\"    Manual: File Formats and Configuration Files
.\"    Source: shadow-utils 4.17.3
.\"  Language: Ukrainian
.\"
.TH "shadow" "5" "24/02/2025" "shadow\-utils 4\&.17\&.3" "File Formats and Configuration"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "НАЗВА"
shadow \- файли прихованих паролів
.SH "ОПИС"
.PP
shadow
is a file which contains the password information for the system\*(Aqs accounts and optional aging information\&.
.PP
Цей файл має бути недоступним для читання звичайними користувачами, якщо ви хочете підтримувати захист паролів\&.
.PP
У кожному рядку файла міститься 9 полів, дані яких відокремлено двокрапками (\(Fo:\(Fc), у такому порядку:
.PP
\fBlogin name\fR
.RS 4
It must be a valid account name, which exists on the system\&.
.RE
.PP
\fBencrypted password\fR
.RS 4
This field may be empty, in which case no passwords are required to authenticate as the specified login name\&. However, some applications which read the
/etc/shadow
file may decide not to permit any access at all if the password field is empty\&.
.sp
Поле пароля, яке починається зі знаку оклику, означає, що пароль заблоковано\&. Решта символів у рядку є вмістом поля пароля до того, як пароль було заблоковано\&.
.sp
Refer to
\fBcrypt\fR(3)
for details on how this string is interpreted\&.
.sp
If the password field contains some string that is not a valid result of
\fBcrypt\fR(3), for instance ! or *, the user will not be able to use a unix password to log in (but the user may log in the system by other means)\&.
.RE
.PP
\fBdate of last password change\fR
.RS 4
Дата останньої зміни пароля, яку вказано у кількості днів з моменту 1 січня 1970 року 00:00 UTC\&.
.sp
Значення 0 має особливе призначення \(em користувач має змінити пароль під час наступної спроби увійти до системи\&.
.sp
Якщо поле є порожнім, можливості застарівання паролів буде вимкнено\&.
.RE
.PP
\fBminimum password age\fR
.RS 4
Мінімальний вік пароля є кількістю днів з моменту останньої зміни пароля, протягом яких користувачеві буде заборонено змінювати пароль\&.
.sp
Порожнє значення або значення 0 означають, що мінімальний вік пароля не використовуватиметься\&.
.RE
.PP
\fBmaximum password age\fR
.RS 4
Максимальний вік пароля є кількістю днів з моменту останньої зміни пароля, по завершенню яких користувачеві доведеться змінити пароль\&.
.sp
Після завершення строку дії пароль може лишатися чинним\&. Система попросить користувача змінити пароль під час наступного після завершення строку дії входу до системи\&.
.sp
Порожнє значення поля означатиме, що максимальний вік пароля не визначатиметься, не буде попередження щодо завершення строку дії і не буде періоду вимикання пароля (див\&. нижче)\&.
.sp
Якщо максимальний вік пароля є меншим за мінімальний вік пароля, користувач не зможе змінити пароль\&.
.RE
.PP
\fBpassword warning period\fR
.RS 4
Кількість днів до моменту завершення строку дії пароля (див\&. максимальний вік пароля вище), коли користувача має бути попереджено про завершення строку дії пароля\&.
.sp
Порожнє значення або значення 0 означають, що не буде періоду попередження щодо завершення строку дії пароля\&.
.RE
.PP
\fBpassword inactivity period\fR
.RS 4
Кількість днів з моменту завершення строку дії пароля (див\&. максимальний вік пароля вище), протягом яких пароль лишатиметься прийнятним (і користувач зможе оновити пароль під час наступного входу до системи)\&.
.sp
Після завершення строку дії пароля і цього періоду лояльності користувач не зможе увійти до системи\&. Для входу до системи користувачеві доведеться звернутися до адміністратора\&.
.sp
Порожнє значення поля означає, що не буде примусового періоду неактивності\&.
.RE
.PP
\fBaccount expiration date\fR
.RS 4
Дата завершення строку дії облікового запису, яку вказано у кількості днів з моменту 1 січня 1970 року 00:00 UTC\&.
.sp
Зауважте, що строк дії облікового запису не обов\*(Aqязково збігається із строком дії пароля\&. Якщо завершиться строк дії облікового запису, користувач не зможе увійти до системи\&. Якщо ж завершиться строк дії пароля, користувач не зможе увійти до системи, використовуючи цей пароль\&.
.sp
Порожнє значення означатиме, що строк дії облікового запису ніколи не завершиться\&.
.sp
Не слід використовувати значення 0, оскільки його можна вважати вказівкою на те, що або у облікового запису немає завершення строку дії, або як те, що строк дії облікового запису завершився 1 січня 1970 року\&.
.RE
.PP
\fBreserved field\fR
.RS 4
Це поле зарезервовано для використання у майбутньому\&.
.RE
.SH "ФАЙЛИ"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Відомості щодо облікових записів користувача\&.
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
Відомості щодо захищених облікових записів користувачів\&.
.RE
.PP
/etc/shadow\-
.RS 4
Файл резервної копії для /etc/shadow\&.
.sp
Зауважте, що цей файл буде використано інструментами комплексу засобів shadow, але не усіма засобами керування записами користувачів і паролями\&.
.RE
.SH "ДИВ\&. ТАКОЖ"
.PP
\fBchage\fR(1),
\fBlogin\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBpasswd\fR(5),
\fBpwck\fR(8),
\fBpwconv\fR(8),
\fBpwunconv\fR(8),
\fBsu\fR(1),
\fBsulogin\fR(8)\&.
